\Section{Функциональное программирование на Scala}

Как мы помним, Scala -- симбиоз функционального и объектно-ориентированного языков. Так как в JVM не предусмотрены фичи функциональной парадигмы, всё сделано синтетически.

\Subsection{Функциональные типы}

Рассмотрим следующий метод.

\begin{lstlisting}
def increase(x: Int): Int = x + 1
\end{lstlisting}

В байт коде это будет обычная функция, увеличивающая свой аргумент на единицу.

Можно написать то же самое в функциональном стиле.

\begin{lstlisting}
val increase: Int => Int = x => x + 1
\end{lstlisting}

Здесь \texttt{Int => Int} -- это функциональный тип, а \texttt{x => x + 1} -- объявление функции. Можно написать еще более функционально.

\begin{lstlisting}
val increase: Int => Int = _ + 1
\end{lstlisting}

В этих примерах надо обязательно явно указывать тип, потому что иначе компилятор будет думать, что аргумент имеет тип \texttt{Any}, и у него нет оператора \texttt{+}.

Наиболее интересная версия. Тут можно без явного указания типа.

\begin{lstlisting}
val increase = (_: Int) + 1
\end{lstlisting}

Запись \texttt{Int => Int} -- это синтаксический сахар для \texttt{Function1[Int, Int]}. То есть с точки зрения Java, это будет просто класс функция, у которой можно вызвать метод \texttt{apply()}.

Функциональные классы и другие подобные штуки в Scala написаны вручную и существуют лишь до 22, то есть могут принимать максимум 22 аргумента. В Scala 3 их немного переделают, и это ограничение уйдет.

Рассмотрим теперь функцию с двумя аргументами.\\
У нее будет тип \texttt{Function2[Int, Int, Int]}.

\begin{lstlisting}
val sum: (Int, Int) => Int = _ + _
\end{lstlisting}

Если хочется как-то различать аргументы, например, если хотим сложить их в другом порядке, можно применить pattern matching.

\begin{lstlisting}
val sum: (Int, Int) => Int = {
  case (left, right) => right + left
}
\end{lstlisting}

\Subsection{Частичное применение}

С точки зрения компилятора предыдущий пример -- это частичная функция. Она позволяет матчить аргументы и проверять частные случаи.

\pagebreak

\begin{lstlisting}
val weirdSum: PartialFunction[(Int, Int), Int] = {
  case (0, _) | (_, 0) => 0 // если хотя бы один ноль, то сумма тоже ноль
  case (left, right) => left + right
}
\end{lstlisting}

Если мы в первом кейсе заменим ноль на плейсхолдер, то получим частично примененную функцию.

\begin{lstlisting}
val weirdSum: PartialFunction[(Int, Int), Int] = {
  case (0, _) | (_, 0) => _
}
\end{lstlisting}

Если оба аргумента будут ненулевые, то pattern matching не пройдется, и выпадет ошибка \texttt{MatchError}.

Вернемся к нормальной реализации \texttt{sum()} и вызовем её.

\begin{lstlisting}
val sum: PartialFunction[(Int, Int), Int] = {
  case (left, right) => left + right
}

sum(1, 2);
\end{lstlisting}

Внимательный читатель найдет здесь две особенности. Во-первых, мы вызвали поле \texttt{val sum} как функцию. В этом нам помог уже известный нам метод \texttt{apply()}, который можно вызывать, просто приписав скобки к переменной. Во-вторых, наша функция должна принимать tuple с двумя \texttt{Int}'ами, а мы передали просто два числа. Автоматический тюплинг преобразовал наши аргументы в одну пару и передал в функцию.

То же самое можно написать в виде функции.

\begin{lstlisting}
val sum: (Int, Int) => Int = {
  case (left, right) => left + right
}

def sum(left: Int, right: Int): Int = (left, right) match {
  case (left, right) => left + right  
}

sum.apply(1, 2); // вызовется val sum
sum(1, 2); // вызовется def sum
\end{lstlisting}

Здесь случилась коллизия имен, но компилятор поймет, что если мы вызываем что-то как функцию, то надо вызвать именно функцию, а если через \texttt{apply()}, то это переменная.

\Subsection{Каррирование}
\href{https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9A%D0%B0%D1%80%D1%80%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5}{Каррирование} -- преобразование функции из \texttt{(Int, Int) => Int} в \texttt{Int => (Int => Int)}. В Scala как такового каррирования нет, но есть способ его имитировать. Это позволит нам реализовать частичное применение.

\pagebreak

\Subsubsection{Placeholder}

Самый бессмысленный и беспощадный пример -- вызов функции, с заменой всех аргументов на плейсхолдеры.

\begin{lstlisting}
def sum(left: Int, right: Int): Int = left + right
sum(_, _) // выражение имеет тип (Int, Int) => Int
sum(_, _)(1, 2) // и это можно даже вызвать
\end{lstlisting}

Более содержательный пример -- вызов с заменой некоторых аргументов на плейсхолдеры.

\begin{lstlisting}
sum(42, _) // получили выражение с типом Int => Int
\end{lstlisting}

\Subsubsection{Parameter scope}
Можно объявлять функцию с несколькими скоупами параметров, тогда и при вызове придется писать аргументы в разных скобках.

\begin{lstlisting}
def sum(left: Int)(right: Int): Int = left + right
sum(1)(2) // просто вызываем sum
sum(1) _ // частичное применение sum
\end{lstlisting}

Значения из предыдущих скоупов можно использовать в последующих.

\begin{lstlisting}
def foo(a: Int)(b: Int = a) = ???
\end{lstlisting}

\Subsection{Вариантность}

Вернемся к нашему инкременту и подумаем, какой наиболее общий тип можно приписать нашей функциональной переменной.

\begin{lstlisting}
val increase: ? => ? = (x: Int) => x + 1
\end{lstlisting}

Принять мы можем любого наследника \texttt{Int}, а вернуть любого его потомка. Это называется умными словами -- \textbf{контрвариантность} аргумента и \textbf{ковариантность} возвращаемого значения. Таким образом наиболее общий тип будет такой.

\begin{lstlisting}
val increase: Nothing => Any = (x: Int) => x + 1
\end{lstlisting}

\texttt{Any} -- это "Top type" -- тип, от которого наследуются все остальные, а \texttt{Nothing} -- "Bottom type" -- является чем-то вроде наследника всех остальных классов.

Для generic параметров тоже можно задавать вариантность. Посмотрим на объявление \texttt{Function1}.

\begin{lstlisting}
trait Function1[-T1, +R]
\end{lstlisting}

В Java эму соответствует такая запись.

\begin{lstlisting}
interface Function1<? extends T1, ? super R> { }
\end{lstlisting}

\pagebreak

\Subsection{Кортежи}
Кортежи -- это синтаксический сахар для \texttt{Tuple1}, \texttt{Tuple2}, ... \texttt{Tuple22}. В Scala 3 ограничение в 22 элемента тоже уйдет.

К элементам кортежа можно обращаться по номерам (\texttt{\_1}, \texttt{\_2}, ...). Элементы нумеруются с единицы.

\begin{lstlisting}
val tuple: (Int, String) = (42, "str")
println(tuple._1)
println(tuple._2)
\end{lstlisting}

Но так писать крайне не рекомендуется. Вместо этого элементы лучше именовать и далее использовать как переменные.

\begin{lstlisting}
val (index, text) = (42, "str")
println(index)
println(text)
\end{lstlisting}

Рассмотрим функцию суммы, принимающая tuple из двух слагаемых.

\begin{lstlisting}
val sum: Function1[Tuple2[Int, Int], Int] = tuple => tuple._1 + tuple._2
\end{lstlisting}

В Haskell-стиле правильнее было бы писать так.

\begin{lstlisting}
val sum: Function1[Tuple2[Int, Int], Int] = (left, right) = left + right
\end{lstlisting}

Но в Scala так писать пока нельзя, но скоро будет можно. Пока что приходится писать через \texttt{case}.

В Котлине нет тюплов. Там можно распаковывать списки и коллекции, пользуясь похожим на тюплы синтаксисом. Недостаток списков в том, что нельзя во время компиляции (на уровне типов) проверить количество элементов, и в рантайме наш \texttt{sum()} может сломаться.

Вообще система типов нужна, чтобы отлавливать ошибки как можно раньше. Поэтому в промышленных языках чаще используется статическая типизация.





